.. _Lösungen Arithmetik:
.. _Lösungen zur Arithmetik:

Lösungen zur Arithmetik
=======================

.. _Lösungen Bruchrechnung:

Bruchrechnung
-------------

Die folgenden Lösungen beziehen sich auf die :ref:`Übungsaufgaben <Aufgaben zur
Bruchrechnung>` zum Abschnitt :ref:`Bruchrechnung <Bruchrechnung>`.

----

.. _br01l:

* Die beiden Bruchterme haben den gleichen Nenner; folglich lassen sich ihre
  Zähler unmittelbar zusammenfassen:

  .. math::

      \frac{8 \cdot a - 3 \cdot b}{a^2 - b^2} - \frac{5 \cdot a - 6 \cdot b}{a^2
      - b^2} = \frac{8 \cdot a - 3 \cdot b - (5 \cdot a - 6 \cdot b)}{a^2 - b^2}
        = \frac{3 \cdot a + 3 \cdot b}{a^2 - b^2}

  Im Zähler kann nun :math:`3` als gemeinsamer Faktor ausgeklammert werden; der
  Nenner kann als binomische Formel geschrieben werden. Damit ergibt sich:

  .. math::

      \frac{3 \cdot a + 3 \cdot b}{a^2 - b^2} = \frac{3 \cdot (a + b)}{(a+b)
      \cdot (a-b)} = \frac{3}{a - b}

  Im letzten Rechenschritt wurde der gemeinsame Faktor :math:`(a+b)` gekürzt.

  :ref:`Zurück zur Aufgabe <br01>`


----

.. foo

.. only:: html

    :ref:`Zurück zum Skript <Arithmetik>`



